>Terminology
>The following definitions of key terminology used in this document are provided both as an aid to readers unfamiliar with object-oriented modelling terminology, and to specify the precise usage of terms that are sometimes applied inconsistently across the object-oriented modelling community for the purpose of this document. Where applicable, the editors have tried to consistently use terminology that is compatible with that of the Resource Description Framework (RDF),1 a recommendation of the World Wide Web Consortium. The editors have tried to find a language, which is comprehensible to the non-computer expert and precise enough for the computer expert so that both understand the intended meaning. 

## Terminologie
Les définitions suivantes de la terminologie clé utilisée dans ce document sont données à la fois comme une aide pour le lecteur qui ne serait pas familier avec la terminologie de modélisation orientée objet et pour spécifier l'usage précis de termes qui sont parfois appliqués de manière inconsistante dans la communauté de modélisation orientée objet en vue de ce document. Partout où c'est applicable, les éditeurs ont essayé d'utiliser de manière consistante une terminologie qui est compatible avec le Resource Description Framework (RDF), une recommandation du Consortium du World Wide Web. Les éditeurs ont essayé de trouver un langage, qui est compréhensible pour ceux qui ne sont pas experts en informatique et suffisamment précis pour ceux spécialisés en informatique de façon à ce que les deux puissent comprendre la signification voulue.
| | |
| -- | -- |
| classe | Une classe est une catégorie d'éléments qui partagent une ou plusieurs caractéristiques communes servant de critères d'identification des éléments appartenant à la classe. Ces propriétés ne doivent pas nécessairement être formulées explicitement en termes logiques, mais peuvent être décrites dans un texte (appelé ici note d'application) qui se réfère à une conceptualisation commune d'experts du domaine. La somme de ces caractéristiques est appelée l'intension de la classe. Une classe peut être le domaine ou le co-domaine d'aucune, d'une ou de plusieurs propriétés formellement définies dans un modèle. Les propriétés formelles définies ne doivent pas nécessairement faire partie de l'intension de leurs domaines ou de leurs co-domaines : ces propriétés sont facultatives. Un élément appartenant à une classe est appelé instance de cette classe. Une classe est associée à un ensemble ouvert d'instances réelles, appelé extension de la classe. Le terme "ouvert" est utilisé ici dans le sens où il est généralement impossible de connaître toutes les instances d'une classe dans le monde et que l'avenir peut apporter de nouvelles instances à tout moment (monde ouvert). Par conséquent, une classe ne peut pas être définie en énumérant ses instances. Une classe joue un rôle analogue à celui d'un nom grammatical et peut être entièrement définie sans référence à aucune autre construction (contrairement aux propriétés, qui doivent avoir un domaine et un co-domaine définis sans ambiguïté). Dans certains contextes, les termes classe individuelle, entité ou nœud sont utilisés comme synonymes de classe. <br>Par exemple : <br>Personne est une classe. Le fait d'être une Personne peut en fait être déterminé par les caractéristiques de l'ADN, mais nous savons tous et toutes ce qu'est une Personne. Une Personne peut avoir la propriété d'être membre d'un Groupe, mais il n'est pas nécessaire d'être membre d'un Groupe pour être une Personne. Nous ne connaîtrons jamais toutes les Personnes du passé. Il y aura d'autres Personnes dans le futur. |
| sous-classe | Une sous-classe est une classe qui est une spécialisation d'une autre classe (sa superclasse). La spécialisation ou la relation IsA signifie que : <br> 1 toutes les instances de la sous-classe sont également des instances de sa superclasse, <br> 2 l'intension de la sous-classe **étend [ndlr: réduit ? voir texte EN]** l'intension de sa superclasse, c'est-à-dire que ses caractéristiques sont plus restrictives que celles de sa superclasse et <br> 3 la sous-classe hérite de la définition de toutes les propriétés déclarées pour sa superclasse sans exception (héritage strict), en plus de n'avoir aucune, une ou plusieurs propriétés qui lui sont propres. <br> Une sous-classe peut avoir plus d'une superclasse immédiate et hérite par conséquent des propriétés de toutes ses superclasses (héritage multiple). La relation IsA ou la spécialisation entre deux ou plusieurs classes donne lieu à une structure connue sous le nom de hiérarchie de classes. La relation IsA est transitive et ne peut être cyclique. Dans certains contextes (par exemple, le langage de programmation C++), le terme classe dérivée est utilisé comme synonyme de sous-classe. <br>Par exemple : <br>Chaque Personne IsA Objet biologique, ou la Personne est une sous-classe de l'Objet biologique. <br>En outre, chaque Personne IsA Acteur·rice·x. Une Personne peut mourir. Cependant, d'autres types d'Acteur·rice·x, tels que les entreprises, ne meurent pas (cf. 2). <br>Chaque Objet biologique IsA Objet matériel. Un Objet matériel peut être déplacé. Par conséquent, une Personne peut également être déplacée (cf. 3).|
| superclasse | Une superclasse est une classe qui est une généralisation d'une ou plusieurs autres classes (ses sous-classes), ce qui signifie qu'elle englobe toutes les instances de ses sous-classes et qu'elle peut également avoir des instances supplémentaires qui n'appartiennent à aucune de ses sous-classes. L'intension de la super-classe est moins restrictive que celle de ses sous-classes. Cette relation de subsomption ou généralisation est l'inverse de la relation IsA ou spécialisation. <br>Par exemple : <br>"L'Objet biologique subsume la Personne" est synonyme de "L'Objet biologique est une superclasse de la Personne". Il faut moins de caractéristiques pour identifier un élément en tant qu'Objet biologique que pour l'identifier en tant que Personne.|
| intension | L'intension d'une classe ou d'une propriété est sa signification prévue. Elle consiste en une ou plusieurs caractéristiques communes partagées par toutes les instances de la classe ou de la propriété. Ces caractéristiques ne doivent pas nécessairement être formulées explicitement en termes logiques, mais peuvent simplement être décrites dans un texte (appelé ici note d'application) qui fait référence à une conceptualisation commune d'experts du domaine. En particulier, les concepts dits primitifs, qui constituent la majeure partie du CIDOC CRM, ne peuvent pas être réduits à d'autres concepts en des termes logiques.|
|extension | L'extension d'une classe est l'ensemble de toutes les instances réelles appartenant à la classe qui remplissent les critères de son intension. Cet ensemble est "ouvert" dans le sens où il est généralement impossible de connaître toutes les instances d'une classe dans le monde et que l'avenir peut apporter de nouvelles instances à tout moment (monde ouvert). Un système d'information peut, à tout moment, faire référence à certaines instances d'une classe, qui forment un sous-ensemble de son extension. |
| note d'application | Une note d'application est une description textuelle de l'intension d'une classe ou d'une propriété. <br> Les notes d'application ne sont pas des constructions formelles du modèle, mais sont fournies pour aider à expliquer la signification et l'utilisation des classes et des propriétés du CIDOC CRM. Fondamentalement, elles se réfèrent à une conceptualisation commune d'experts du domaine et désambiguïsent les différentes interprétations possibles. Des exemples d'instances de classes et de propriétés sont également régulièrement fournies dans les notes d'application à des fins d'explication. |
| instance | Une instance d'une classe est un élément du monde réel qui répond aux critères de l'intension de la classe. Notez que le nombre d'instances déclarées pour une classe dans un système d'information est généralement inférieur au nombre total d'instances dans le monde réel. Par exemple, vous êtes une instance de Personne, mais vous n'êtes pas mentionné dans tous les systèmes d'information décrivant des Personnes. <br>Par exemple :<br>Le tableau connu sous le nom de "La Joconde" est une instance de la classe E22 Objet anthropique.<br>Une instance d'une propriété est une relation factuelle entre une instance du domaine et une instance du co-domaine de la propriété qui correspond aux critères de l'intension de la propriété.<br>Par exemple : <br>La Joconde a un·e propriétaire actuel·le ou antérieur·e. Le Louvre est une instance de la propriété P51 a  un·e propriétaire actuel·le ou antérieur·e (est propriétaire actuel·le ou antérieur·e). |
| propriété | Une propriété sert à définir une relation d'un type spécifique entre deux classes. La propriété est caractérisée par une intension, qui est véhiculée par une note d'application. Une propriété joue un rôle analogue à celui d'un verbe grammatical, en ce sens qu'elle doit être définie en référence à son domaine et à son co-domaine, qui sont analogues au sujet et à l'objet en grammaire (contrairement aux classes, qui peuvent être définies indépendamment). Le choix de la classe comme domaine est arbitraire, tout comme le choix entre la voix active et la voix passive en grammaire. En d'autres termes, une propriété peut être interprétée dans les deux sens, avec deux interprétations distinctes mais liées. Les propriétés peuvent elles-mêmes avoir des propriétés qui se rapportent à d'autres classes (cette caractéristique n'est utilisée dans ce modèle que pour décrire le sous-typage dynamique des propriétés). Les propriétés peuvent également être spécialisées de la même manière que les classes, ce qui donne lieu à des relations IsA entre les sous-propriétés et leurs super-propriétés.<br>Dans certains contextes, les termes attribut, référence, lien, rôle ou emplacement sont utilisés comme synonymes de propriété. <br>Par exemple : <br>"La Chose anthropique  dépeint l'Entité CRM" est équivalent à "L'Entité CRM est dépeinte par la Chose anthropique". |
|inverse de | L'inverse d'une propriété est la réinterprétation d'une propriété d'un domaine à un autre sans signification plus générale ou plus spécifique, similaire au choix entre la voix active et la voix passive dans certaines langues. Contrairement à certains langages de représentation des connaissances, tels que RDF et OWL, nous considérons que l'inverse d'une propriété n'est pas une propriété à part entière qui nécessite une déclaration explicite d'être l'inverse d'une autre, mais une interprétation existant implicitement pour toute propriété. L'inverse de l'inverse d'une propriété est identique à la propriété elle-même, c'est-à-dire à son sens premier de direction. <br>Par exemple : <br>"L'entité CRM est représentée par la chose physique faite par l'homme" est l'inverse de "La chose physique faite par l'homme représente l'entité CRM".|
| sous-propriété | Une sous-propriété est une propriété qui est une spécialisation d'une autre propriété (sa super-propriété). La spécialisation ou la relation IsA signifie que <br> 1 toutes les instances de la sous-propriété sont également des instances de sa super-propriété, <br> 2 l'intension de la sous-propriété étend l'intension de la super-propriété, c'est-à-dire, ses traits sont plus restrictifs que ceux de sa super-propriété, <br> 3 le domaine de la sous-propriété est le même que le domaine de sa super-propriété ou une sous-classe de ce domaine, <br> 4 l'étendue de la sous-propriété est la même que l'étendue de sa super-propriété ou une sous-classe de cette étendue, <br> 5 la sous-propriété hérite de la définition de toutes les propriétés déclarées pour sa super-propriété sans exceptions (héritage strict), en plus de n'avoir aucune, une ou plusieurs propriétés qui lui sont propres. <Une sous-propriété peut avoir plus d'une super-propriété immédiate et hérite donc des propriétés de toutes ses super-propriétés (héritage multiple). La relation IsA ou la spécialisation entre deux ou plusieurs propriétés donne lieu à la structure que nous appelons une hiérarchie de propriétés. La relation IsA est transitive et ne peut pas être cyclique. <Certains langages de programmation orientés objet, tels que C++, ne contiennent pas de constructions permettant d'exprimer la spécialisation des propriétés en tant que sous-propriétés. <br>Il est également possible qu'une propriété soit une sous-propriété de l'inverse d'une autre propriété, c'est-à-dire en lisant la propriété de l'étendue au domaine. Dans ce cas <br> 1 toutes les instances de la sous-propriété sont également des instances de l'inverse de l'autre propriété, <br> 2 l'intension de la sous-propriété étend l'intension de l'inverse de l'autre propriété, c'est-à-dire, ses traits sont plus restrictifs que ceux de l'inverse de l'autre propriété, <br> 3 le domaine de la sous-propriété est le même que l'étendue de l'autre propriété ou une sous-classe de cette étendue, <br> 4 l'étendue de la sous-propriété est le même que le domaine de l'autre propriété ou une sous-classe de ce domaine, <br> 5 la sous-propriété hérite de la définition de toutes les propriétés déclarées pour l'autre propriété sans exceptions (héritage strict), en plus de n'avoir aucune, une ou plusieurs propriétés qui lui sont propres. Les définitions des propriétés héritées doivent être interprétées dans le sens inverse de la direction de la sous-propriété, c'est-à-dire de l'étendue au domaine.|
| super-propriété |Une superpropriété est une propriété qui est une généralisation d'une ou plusieurs autres propriétés (ses sous-propriétés), ce qui signifie qu'elle englobe toutes les instances de ses sous-propriétés et qu'elle peut également avoir des instances supplémentaires qui n'appartiennent à aucune de ses sous-propriétés. L'intension de la superpropriété est moins restrictive que n'importe laquelle de ses sous-propriétés. La relation de subsomption ou généralisation est l'inverse de la relation IsA ou spécialisation. Une superpropriété peut être une généralisation de l'inverse d'une autre propriété.|
| domaine | Le domaine est la classe pour laquelle une propriété est formellement définie. Cela signifie que les instances de la propriété sont applicables aux instances de la classe de son domaine. Une propriété doit avoir exactement un domaine, bien que la classe de domaine puisse toujours contenir des instances pour lesquelles la propriété n'est pas instanciée. La classe de domaine est analogue au sujet grammatical de la phrase pour laquelle la propriété est analogue au verbe. Le choix de la classe de domaine est arbitraire, tout comme le choix entre la voix active et la voix passive en grammaire. Les noms de propriétés dans le CIDOC CRM sont conçus pour être sémantiquement significatifs et grammaticalement corrects lorsqu'ils sont lus du domaine à l'étendue. En outre, le nom inverse de la propriété, normalement donné entre parenthèses, est également conçu pour être sémantiquement significatif et grammaticalement correct lorsqu'il est lu de l'étendue au domaine.|
| co-domaine |Le co-domaine est la classe qui comprend toutes les valeurs potentielles d'une propriété. Cela signifie que les instances de la propriété ne peuvent être liées qu'à des instances de sa classe d'étendue. Une propriété doit avoir exactement une plage, bien que la classe de plage puisse toujours contenir des instances qui ne sont pas la valeur de la propriété. La classe d'étendue est analogue à l'objet grammatical d'une phrase pour laquelle la propriété est analogue au verbe. Il est arbitraire de choisir la classe qui servira de domaine et celle qui servira d'intervalle, tout comme le choix entre la voix active et la voix passive en grammaire est arbitraire. Les noms de propriétés dans le CIDOC CRM sont conçus pour être sémantiquement significatifs et grammaticalement corrects lorsqu'ils sont lus du domaine à l'étendue. En outre, le nom inverse de la propriété, normalement donné entre parenthèses, est également conçu pour être sémantiquement significatif et grammaticalement correct lorsqu'il est lu de l'intervalle au domaine.|
|héritage|L'héritage des propriétés des superclasses vers les sous-classes signifie que si un élément x est une instance d'une classe A, alors : <br>1 toutes les propriétés qui doivent s'appliquer aux instances de l'une des superclasses de A doivent également s'appliquer à l'élément x, et <br>2 toutes les propriétés optionnelles qui peuvent s'appliquer aux instances de l'une des superclasses de A peuvent également s'appliquer à l'élément x.|
|héritage strict | L'héritage strict signifie qu'il n'y a pas d'exception à l'héritage des propriétés des superclasses vers les sous-classes. Par exemple, certains systèmes peuvent déclarer que les éléphants sont gris et considérer un éléphant blanc comme une exception. Dans le cadre d'un héritage strict, on pourrait dire que si tous les éléphants étaient gris, un éléphant blanc ne pourrait pas être un éléphant. Il est évident que tous les éléphants ne sont pas gris. Le fait d'être gris ne fait pas partie de l'intension du concept d'éléphant mais est une propriété optionnelle. Le CIDOC CRM applique l'héritage strict comme principe de normalisation. |
|héritage multiple| L'héritage multiple signifie qu'une classe A peut avoir plus d'une superclasse immédiate. L'extension d'une classe ayant plusieurs superclasses immédiates est un sous-ensemble de l'intersection de toutes les extensions de ses superclasses. L'intension d'une classe ayant plusieurs superclasses immédiates étend les intensions de toutes ses superclasses, c'est-à-dire que ses traits sont plus restrictifs que ceux de n'importe laquelle de ses superclasses. Si l'on utilise l'héritage multiple, la "hiérarchie de classes" résultante est un graphe orienté et non une structure arborescente. Si elle est représentée sous la forme d'une liste indentée, il y a nécessairement des répétitions de la même classe à différentes positions dans la liste. <br>Par exemple : <br>La personne est à la fois un acteur et un objet biologique.|
|Instanciation multiple| L'instanciation multiple est le terme qui décrit le cas où une instance de la classe A est également considérée comme une instance d'une ou plusieurs autres classes B1...n en même temps. L'utilisation de l'instanciation multiple a pour effet que les propriétés de toutes ces classes deviennent disponibles pour décrire cette instance. Par exemple, certains cas particuliers de destruction peuvent également être des activités (par exemple, l'acte d'Herostratos), mais toutes les destructions ne sont pas des activités (par exemple, la destruction d'Herculanum). En comparaison, l'héritage multiple décrit le cas où toutes les instances d'une classe A sont implicitement des instances de toutes les superclasses de A, en vertu de la définition de la classe A, alors que la combinaison de classes utilisée pour l'instanciation multiple est une caractéristique des instances particulières uniquement. Il est important de noter que l'instanciation multiple n'est pas autorisée en utilisant des combinaisons de classes disjointes.|
|endurant, perdurant| La différence entre les entités temporelles et pérennes (que nous appellerons également endurants et perdurants) est liée à leur comportement dans le temps. Les endurants sont entièrement présents (c'est-à-dire que toutes leurs parties propres sont présentes) à tout moment où ils sont présents. Les perdurants, en revanche, ne font que s'étendre dans le temps en accumulant différentes parties temporelles, de sorte que, à tout moment où ils sont présents, ils ne sont que partiellement présents, dans le sens où certaines de leurs parties temporelles propres (par exemple, leurs phases antérieures ou futures) peuvent ne pas être présentes. Par exemple, le morceau de papier que vous lisez en ce moment est entièrement présent, alors que certaines parties temporelles de votre lecture ne sont plus présentes. Les philosophes disent que les endurants sont des entités qui sont dans le temps, tout en étant dépourvues de parties temporelles (pour ainsi dire, toutes leurs parties s'écoulent avec elles dans le temps). Les perdurants, en revanche, sont des entités qui se produisent dans le temps et qui peuvent avoir des parties temporelles (toutes leurs parties sont fixées dans le temps)". (Gangemi et al. 2002, pp. 166-181). |
| raccourci| Un raccourci est une propriété unique formellement définie qui représente une déduction ou une jointure d'un chemin de données dans le CIDOC CRM. Les notes sur la portée de toutes les propriétés caractérisées comme des raccourcis décrivent en toutes lettres la déduction équivalente. Les raccourcis sont introduits dans les cas où la pratique documentaire courante ne fait référence qu'à la déduction plutôt qu'au chemin d'accès complet. Par exemple, les musées n'enregistrent souvent que la dimension d'un objet sans documenter la mesure qui l'a observé. Le CIDOC CRM déclare explicitement les raccourcis comme des propriétés uniques afin de permettre à l'utilisateur de décrire des cas dans lesquels il dispose d'une connaissance moins détaillée que le chemin complet des données qui devrait être décrit. Pour chaque raccourci, le CIDOC CRM contient dans son schéma les propriétés du chemin de données complet expliquant le raccourci.|
| raisonnement monotone| Le raisonnement monotone est un terme issu de la représentation des connaissances. Une forme de raisonnement est monotone si un ajout à l'ensemble des propositions constituant la base de connaissances ne détermine jamais une décrémentation de l'ensemble des conclusions qui peuvent être dérivées de la base de connaissances par le biais de règles d'inférence. En termes pratiques, si des experts saisissent des déclarations correctes par la suite dans un système d'information, le système ne doit pas considérer les résultats de ces déclarations comme invalides lorsqu'une nouvelle déclaration est saisie. Le CIDOC CRM est conçu pour un raisonnement monotone et permet ainsi de fusionner sans conflit d'énormes réserves de connaissances. |
|disjoint| Les classes sont disjointes si l'intersection de leurs extensions est un ensemble vide. En d'autres termes, elles n'ont pas d'instances communes dans tous les mondes possibles.
| primitive | Le terme primitive, tel qu'il est utilisé dans la représentation des connaissances, caractérise un concept qui est déclaré et dont la signification est acceptée, mais qui n'est pas défini par une déduction logique à partir d'autres concepts. Par exemple, la mère peut être décrite comme un être humain de sexe féminin avec un enfant. Dans ce cas, la mère n'est pas un concept primitif. L'événement, en revanche, est un concept primitif. <br>La majeure partie du CIDOC CRM est constituée de concepts primitifs.|
| monde ouvert| L'hypothèse d'un monde ouvert est un terme utilisé dans les systèmes de base de connaissances. Il caractérise les systèmes de base de connaissances qui supposent que l'information stockée est incomplète par rapport à l'univers du discours qu'ils ont l'intention de décrire. Cette incomplétude peut être due à l'incapacité du responsable à fournir des informations suffisantes ou à des problèmes plus fondamentaux de cognition dans le domaine du système. Ces problèmes sont caractéristiques des systèmes d'information culturelle. Nos archives sur le passé sont nécessairement incomplètes. En particulier, l'absence d'une certaine propriété pour un élément décrit dans le système ne signifie pas que cet élément ne possède pas cette propriété. Par exemple, si un élément est décrit comme un objet biologique et un autre comme un objet physique, cela n'implique pas que ce dernier ne soit pas également un objet biologique. Par conséquent, les compléments d'une classe par rapport à une super-classe ne peuvent pas être conclus en général à partir d'un système d'information utilisant l'hypothèse d'un monde ouvert. Par exemple, on ne peut pas énumérer "tous les objets physiques connus du système qui ne sont pas des objets biologiques dans le monde réel", mais on peut bien sûr énumérer "tous les éléments connus du système en tant qu'objets physiques mais qui ne sont pas connus du système en tant qu'objets biologiques". |
| complement | Complément Le complément d'une classe A par rapport à l'une de ses superclasses B est l'ensemble de toutes les instances de B qui ne sont pas des instances de A. Formellement, il s'agit de la différence en théorie des ensembles de l'extension de B moins l'extension de A. Les extensions compatibles du CIDOC CRM ne doivent pas déclarer de classes avec l'intention qu'elles soient le complément d'une ou de plusieurs autres classes. Une telle déclaration contreviendrait normalement au désir de décrire un monde ouvert. Par exemple, pour tous les cas possibles de sexe humain, l'homme ne doit pas être déclaré comme le complément de la femme ou vice versa. Que se passe-t-il si quelqu'un est à la fois l'un et l'autre ou même d'un autre genre ? |
| confinement de requêtes| Le confinement des requêtes est un problème issu de la théorie des bases de données : Une requête X contient une autre requête Y, si pour chaque population possible d'une base de données, l'ensemble des réponses à la requête X contient également l'ensemble des réponses à la requête Y. Si les requêtes X et Y étaient des classes, alors X serait une superclasse de Y. |
| interopérabilité | L'interopérabilité est la capacité de différents systèmes d'information à communiquer certains de leurs contenus. En particulier, elle peut signifier que<br>1 deux systèmes peuvent échanger des informations, et/ou <br>2 plusieurs systèmes peuvent être accédés par une seule méthode. <br> Généralement, l'interopérabilité syntaxique se distingue de l'interopérabilité sémantique. L'interopérabilité syntaxique signifie que le codage de l'information des systèmes concernés et les protocoles d'accès sont compatibles, de sorte que l'information peut être traitée sans erreur comme décrit ci-dessus. Toutefois, cela ne signifie pas que chaque système traite les données d'une manière conforme à la signification voulue. Par exemple, un système peut utiliser une table appelée "Acteur" et un autre "Agent". Avec l'interopérabilité syntaxique, les données des deux tables ne peuvent être récupérées que comme distinctes, même si elles ont exactement la même signification. Pour remédier à cette situation, il faut ajouter l'interopérabilité sémantique. Le CIDOC CRM s'appuie sur l'interopérabilité syntaxique existante et ne se préoccupe que d'ajouter l'interopérabilité sémantique.|
|interopérabilité sémantique| L'interopérabilité sémantique est la capacité de différents systèmes d'information à communiquer des informations conformément à la signification prévue. Plus précisément, la signification prévue englobe <br>1 les éléments de structure de données concernés, <br>2 la terminologie apparaissant sous forme de données et <br>3 les identificateurs utilisés dans les données pour des éléments factuels tels que des lieux, des personnes, des objets, etc.<br>Il est évident que la communication sur la structure des données doit être résolue en premier lieu. Dans ce cas, une communication cohérente signifie que les données peuvent être transférées entre des éléments de structure de données ayant la même signification prévue ou que les données provenant d'éléments ayant la même signification prévue peuvent être fusionnées. Dans la pratique, les différents niveaux de généralisation des différents systèmes ne permettent pas d'atteindre cet idéal. Par conséquent, l'interopérabilité sémantique est considérée comme réalisée s'il est possible de trouver des éléments qui fournissent une généralisation raisonnablement proche pour le transfert ou la fusion. Ce problème fait l'objet d'une étude théorique sous le nom de "query containment problem". Le CIDOC CRM ne s'intéresse à l'interopérabilité sémantique qu'au niveau des éléments de la structure des données. |
|quantificateurs de propriété| Nous utilisons le terme "quantificateurs de propriété" pour désigner la déclaration du nombre autorisé d'instances d'une certaine propriété pouvant faire référence à une instance particulière de la classe d'étendue ou de la classe de domaine de cette propriété. Ces déclarations sont ontologiques, c'est-à-dire qu'elles se réfèrent à la nature du monde réel décrit et non à nos connaissances actuelles. Par exemple, chaque personne a exactement un père, mais les connaissances collectées peuvent se référer à aucun, un ou plusieurs. |
|universaux| La distinction ontologique fondamentale entre les universaux et les particuliers peut être comprise de manière informelle en considérant leur relation avec l'instanciation : les particuliers sont des entités qui n'ont pas d'instances dans tout monde possible ; les universaux sont des entités qui ont des instances. Les classes et les propriétés (correspondant aux prédicats dans un langage logique) sont généralement considérées comme des universaux. (d'après Gangemi et al. 2002, pp. 166-181). |
| processus de création de connaissances| Toutes les connaissances contenues dans un système d'information doivent avoir été introduites dans ce système par un agent humain, directement ou indirectement. Malgré ce fait, de nombreuses déclarations, sinon la plupart, au sein d'un tel système n'auront pas d'attribution spécifique d'autorité. Ceci étant dit, dans le domaine du patrimoine culturel, il est courant que, pour les processus de documentation et de gestion des collections, il existe des systèmes de responsabilité clairement et explicitement élaborés indiquant par qui et comment des connaissances peuvent être ajoutées ou modifiées dans le système. Idéalement, ces systèmes sont spécifiés dans la politique institutionnelle et les documents de protocole. Il est donc raisonnable de considérer que toutes les déclarations de ce type qui n'ont pas d'attribution d'autorité explicite au sein du système d'information peuvent, en fait, être interprétées comme le point de vue officiel de l'institution qui administre ce système. <br>Une telle position ne signifie pas qu'un système d'information représente à un moment donné une phase achevée de la connaissance que l'institution promeut. Il s'agit plutôt de souligner que, dans un contexte CH, un ensemble de données gérées, à n'importe quel stade d'élaboration, incarnera en fait une adhésion à un code explicite de normes qui garantit la validité de ces données dans le cadre de ces normes et de toutes les limitations pratiques. Tant que les informations font l'objet d'une gestion active, elles restent continuellement susceptibles d'être révisées et améliorées au fur et à mesure que des recherches plus approfondies révèlent une meilleure compréhension des objets concernés. <br>Les informations contenues dans l'ensemble de données qui comportent une déclaration de responsabilité explicite constituent une exception à cette règle. <br>Dans le CIDOC CRM, de telles déclarations de responsabilité sont exprimées par le biais d'événements de création de connaissances tels que l'attribution d'attributs E13 et ses sous-classes pertinentes. Toute information dans un modèle CIDOC CRM qui est basée sur un événement de création explicite pour cet élément d'information, où l'identité du créateur a été donnée, est attribuée à l'autorité et assignée à la responsabilité de l'acteur identifié comme causal dans cet événement. Pour toute information du système liée à des événements de création de connaissances qui ne font pas explicitement référence à leur créateur, ainsi que pour toute information non liée à des événements de création, la responsabilité revient à l'institution responsable de la base de données/du graphe de connaissances. Cela signifie que pour les informations exprimées uniquement par des raccourcis tels que P2 has type, lorsqu'aucun événement de création de connaissance n'a été explicitement spécifié, l'événement de création d'origine ne peut pas être déduit et la responsabilité de l'information ne peut jamais être attribuée à un autre organisme que l'institution responsable de l'ensemble du système d'information. <br>Dans le cas d'une institution qui prend en charge une base de données qui lui a été transférée, deux relations de responsabilité pour les connaissances qu'elle contient peuvent être envisagées. Si l'institution accepte l'ensemble de données et s'engage à le maintenir et à le mettre à jour, elle assume alors la responsabilité de cette information et devient l'autorité par défaut derrière ses déclarations, comme décrit ci-dessus. Si, en revanche, l'institution accepte l'ensemble de données et le stocke sans modification en tant que ressource fermée, on peut considérer que l'autorité par défaut reste le gestionnaire d'origine. |
|transitivité| La transitivité est définie de la manière standard que l'on trouve en mathématiques ou en logique : Une propriété P est transitive si le domaine et l'étendue sont la même classe et pour toutes les instances x, y, z de cette classe, ce qui suit est le cas : Si x est lié par P à y et y est lié par P à z, alors x est lié par P à z. L'intention d'une propriété telle que décrite dans la note sur le champ d'application déterminera si une propriété est transitive ou non. Par exemple, la propriété P121 chevauche entre les instances de E53 Place n'est pas transitive, alors que la propriété P89 tombe dans (contient) entre les instances de E53 Place et la propriété P46 est composée de (fait partie de) entre les instances de E18 Physical Thing sont toutes deux transitives. La transitivité est particulièrement utile lorsque CIDOC CRM est mis en œuvre dans un système avec déduction.
| symétrie| La symétrie est définie de manière standard en mathématiques ou en logique : Une propriété P est symétrique si le domaine et l'étendue sont la même classe et pour toutes les instances x, y de cette classe : Si x est lié par P à y, alors y est lié par P à x. L'intention d'une propriété telle que décrite dans la note sur le champ d'application déterminera si une propriété est symétrique ou non. Un exemple de bien symétrique est E53 Place. P122 borde avec : E53 Place. Les noms des propriétés symétriques n'ont pas de forme parenthésée, car la lecture dans le sens domaine-domaine est la même que la lecture domaine-domaine. |
| réfléxivité| La réflexivité est définie de la manière standard que l'on trouve en mathématiques ou en logique : Une propriété P est réflexive si le domaine et l'étendue sont la même classe et si, pour toutes les instances x de cette classe, le cas suivant se présente : x est lié par P à lui-même. L'intention d'une propriété, telle que décrite dans la note sur la portée, déterminera si une propriété est réflexive ou non. Un exemple de propriété réflexive est E53 Place. P89 fait partie de (contient) : E53 Place. |
